<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<srcset setid="iwslt2016-tst2013" srclang="german">
<doc docid="1666" genre="lectures">
<url>http://www.ted.com/talks/lang/de/shabana_basij_rasikh_dare_to_educate_afghan_girls.html</url>
<description>Man stelle sich ein Land vor, in dem Mädchen heimlich zur Schule gehen müssen. In dem es tödliche Folgen hat, wenn sie beim Lernen erwischt werden. So ein Land war Afghanistan unter den Taliban, und einige dieser Gefahren bestehen heute noch. Die 22-jährige Shabana Basij-Rasikh leitet in Afghanistan eine Mädchenschule. Begeistert steht sie als lebendiger Beweis für den Glauben einer Familie an ihre Tochter – und erzählt die Geschichte eines tapferen Mannes, der sich nicht einschüchtern ließ. </description>
<keywords>education,global issues,women</keywords>
<talkid>1666</talkid>
<title>Shabana Basij-Rasikh: Eine Schuldbildung für afghanische Mädchen wagen</title>
<seg id="1"> Als ich 11 Jahre alt war, wurde ich eines Morgens von den Klängen heller Freude geweckt. </seg>
<seg id="2"> Mein Vater hörte sich auf seinem kleinen, grauen Radio die Nachrichtensendung der BBC an. </seg>
<seg id="3"> Er sah sehr glücklich aus, was damals ziemlich ungewöhnlich war, da ihn die Nachrichten meistens deprimierten. </seg>
<seg id="4"> Er rief: "Die Taliban sind weg!" </seg>
<seg id="5"> Ich wusste nicht, was das bedeutete, aber es machte meinen Vater offensichtlich sehr, sehr glücklich. </seg>
<seg id="6"> "Jetzt kannst du auf eine richtige Schule gehen," sagte er. </seg>
<seg id="7"> Diesen Morgen werde ich niemals vergessen. </seg>
<seg id="8"> Eine richtige Schule. </seg>
<seg id="9"> Die Taliban ergriffen die Macht in Afghanistan, als ich sechs war, und verboten es Mädchen, zur Schule zu gehen. </seg>
<seg id="10"> Deshalb verkleidete ich mich fünf Jahre lang als Junge und begleitete meine ältere Schwester, die nicht mehr alleine ausgehen durfte, zu einer geheimen Schule. </seg>
<seg id="11"> Nur so konnten wir beide zur Schule gehen. </seg>
<seg id="12"> Jeden Tag nahmen wir einen anderen Weg, sodass niemand erraten konnte, wohin wir gingen. </seg>
<seg id="13"> Wir versteckten unsere Bücher in Einkaufstüten, damit es so aussah, als würden wir nur einkaufen gehen. </seg>
<seg id="14"> Unterrichtet wurden wir in einem Haus, über 100 Mädchen in einem kleinen Wohnzimmer. </seg>
<seg id="15"> Im Winter war es gemütlich, aber im Sommer war es unglaublich heiß. </seg>
<seg id="16"> Wir alle wussten, dass wir unser Leben riskierten: Lehrer, Schüler und unsere Eltern. </seg>
<seg id="17"> Immer wieder musste der Unterricht plötzlich für eine Woche ausfallen, weil die Taliban Verdacht geschöpft hatten. </seg>
<seg id="18"> Wir waren uns nie sicher, wie viel sie über uns wussten. </seg>
<seg id="19"> Verfolgten sie uns? </seg>
<seg id="20"> Wussten sie, wo wir wohnen? </seg>
<seg id="21"> Wir hatten Angst, aber wir wollten trotzdem zur Schule gehen. </seg>
<seg id="22"> Ich hatte großes Glück in einer Familie aufzuwachsen, in der Bildung als wichtig galt und Töchter geschätzt wurden. </seg>
<seg id="23"> Mein Großvater war seiner Zeit weit voraus. </seg>
<seg id="24"> Ein Außenseiter aus einer entlegenen Provinz Afghanistans. Er bestand darauf, seine Tochter – meine Mutter – zur Schule zu schicken und wurde dafür von seinem Vater verstoßen. </seg>
<seg id="25"> Meine gebildete Mutter aber wurde Lehrerin. </seg>
<seg id="26"> Das ist sie. </seg>
<seg id="27"> Vor zwei Jahren ging sie in den Ruhestand, nur um unser Haus in eine Schule für Mädchen und Frauen aus der Nachbarschaft zu verwandeln. </seg>
<seg id="28"> Und mein Vater – hier zu sehen – war der Erste in seiner Familie, der jemals eine Schulbildung erhielt. </seg>
<seg id="29"> Für ihn war stets klar, dass seine Kinder eine Ausbildung erhalten würden, auch seine Töchter, trotz der Taliban, trotz aller Risiken. </seg>
<seg id="30"> Er sah es als ein viel größeres Risiko an, seine Kinder nicht zur Schule zu schicken. </seg>
<seg id="31"> Ich weiß noch genau, dass ich in den Jahren unter den Taliban manchmal so frustriert war von unserem Leben, von der ständigen Angst und der Perspektivlosigkeit, </seg>
<seg id="32"> dass ich gute Lust hatte, aufzugeben. Aber mein Vater sagte dann: "Tochter, hör mir zu. Du kannst in deinem Leben alles verlieren. </seg>
<seg id="33"> Dein Geld kann gestohlen werden. Du kannst im Krieg aus deinem Haus vertrieben werden. </seg>
<seg id="34"> Doch eine Sache wird dir immer bleiben: Das, was hier drin ist. Und selbst wenn wir mit unserem Blut für deine Schulgebühren zahlen müssen, werden wir das tun. </seg>
<seg id="35"> Also – willst du immer noch aufgeben?" </seg>
<seg id="36"> Heute bin ich 22 Jahre alt. </seg>
<seg id="37"> Ich bin in einem Land aufgewachsen, das durch Jahrzehnte des Krieges zerstört worden ist. </seg>
<seg id="38"> Weniger als 6 % der Frauen meines Alters haben einen höheren Abschluss als den Sekundarabschluss. Und wenn meine Familie sich nicht so stark für meine Schulbildung eingesetzt hätte, wäre auch ich eine dieser Frauen. </seg>
<seg id="39"> Stattdessen stehe ich heute hier, als stolze Absolventin des Middlebury College. </seg>
<seg id="40"> Als ich nach Afghanistan zurückkehrte, war mein Großvater, der, der von seiner Familie verstoßen wurde, weil er es gewagt hat, seine Töchter zur Schule zu schicken, einer der Ersten, der mir gratulierte. </seg>
<seg id="41"> Er prahlt nicht nur mit meinem Hochschulabschluss, sondern auch damit, dass ich die erste Frau war und bin, die ihn mit dem Auto durch Kabul fährt. </seg>
<seg id="42"> Meine Familie glaubt an mich. </seg>
<seg id="43"> Ich habe große Träume, aber meine Familie hat noch größere Träume für mich. </seg>
<seg id="44"> Deshalb bin ich globale Botschafterin für 10x10, einer weltweiten Kampagne für die Bildung von Frauen. </seg>
<seg id="45"> Deshalb habe ich geholfen, SOLA zu gründen, das erste und vielleicht einzige Internat für Mädchen in Afghanistan, einem Land, in dem der Schulbesuch für Mädchen immer noch riskant ist. </seg>
<seg id="46"> Es ist wundervoll zu sehen, wie die Schülerinnen an meiner Schule mit großem Ehrgeiz alle ihnen gebotenen Chancen wahrnehmen möchten. </seg>
<seg id="47"> Und zu sehen, wie ihre Eltern und Väter für sie einstehen, wie damals auch meine Eltern für mich, trotz und entgegen aller abschreckenden Widerstände. </seg>
<seg id="48"> So wie Ahmed. Das ist nicht sein wirklicher Name und ich kann auch sein Gesicht nicht zeigen, aber Ahmed ist der Vater einer meiner Schülerinnen. </seg>
<seg id="49"> Vor knapp einem Monat waren seine Tochter und er auf dem Heimweg von SOLA in ihr Dorf und sie sind dem Tod durch eine Bombe am Straßenrand nur um wenige Minuten entkommen. </seg>
<seg id="50"> Als er zu Hause ankam, klingelte das Telefon und eine Stimme drohte ihm, falls er seine Tochter weiter zur Schule schickte, würden sie es erneut versuchen. </seg>
<seg id="51"> Darauf sagte er: "Tötet mich jetzt, wenn ihr möchtet, doch ich werde nicht die Zukunft meiner Tochter aufs Spiel setzen wegen eurer altertümlichen und überholten Vorstellungen." </seg>
<seg id="52"> Was Afghanistan angeht, so habe ich etwas erkannt, das im Westen oftmals abgetan wird: Hinter den meisten von uns, die Erfolg haben, steht ein Vater, der den Wert seiner Tochter erkennt und dem bewusst ist, dass ihr Erfolg auch sein Erfolg ist. </seg>
<seg id="53"> Das soll nicht heißen, dass unsere Mütter keine wichtige Rolle in unserem Erfolg spielen. </seg>
<seg id="54"> Vielmehr sind sie häufig diejenigen, die sich anfänglich und überzeugend für eine vielversprechende Zukunft ihrer Töchter aussprechen. Doch in einer Gesellschaft wie der in Afghanistan ist die Unterstützung der Männer unverzichtbar. </seg>
<seg id="55"> Unter den Taliban gingen nur wenige hundert Mädchen zur Schule – denn es war ja illegal. </seg>
<seg id="56"> Heute jedoch drücken in Afghanistan über drei Millionen Mädchen die Schulbank. </seg>
<seg id="57"> Afghanistan erscheint, von Amerika aus betrachtet, so anders. </seg>
<seg id="58"> Die Amerikaner erkennen, wie unsicher solche Veränderungen sind. </seg>
<seg id="59"> Ich befürchte, dass die Veränderungen nicht von Dauer sind und sich mit dem Abzug der US-Truppen wieder alles ändert. </seg>
<seg id="60"> Doch wenn ich in Afghanistan bin, wenn ich die Schülerinnen in meiner Schule sehe, und ihre Eltern, die sich für sie einsetzen, die sie ermutigen, dann sehe ich eine vielversprechende Zukunft und einen langanhaltenden Wandel. </seg>
<seg id="61"> Afghanistan ist für mich ein Land der Hoffnung und der unbegrenzten Möglichkeiten, und daran erinnern mich jeden Tag die Mädchen, die SOLA besuchen. </seg>
<seg id="62"> Genau wie ich haben sie große Träume. </seg>
<seg id="63"> Vielen Dank. </seg>
</doc>
</srcset>
</mteval>
